美國之音專訪: 蓬佩奧呼籲美洲國家警惕中國的“掠奪行為”

美國之音專訪: 蓬佩奧呼籲美洲國家警惕中國的“掠奪行為”

美國國務卿蓬佩奧在墨西哥城與墨西哥官員討論如何制止大隊中美洲移民進入美國期間接受了美國之音特約撰稿人格萊塔·範·薩斯特倫的專訪。除了談論移民等問題之外，蓬佩奧還呼籲拉美國家警惕中國的“掠奪行為”。下面是有關話題的問答：

格萊塔·範·薩斯特倫問：在來墨西哥之前您去了巴拿馬。您為什麼去巴拿馬？

蓬佩奧國務卿答：他們在安全和緝毒問題上是美國的長期夥伴。我跟瓦雷拉總統是老相識了，我想再談談兩國間需要進一步努力解決的一些議題，包括中國在中美各地、巴拿馬和南美的投資，來確保我們在廣泛議題上互相尊重瞭解。我們跟他們（中國）也有重要的經濟關係，我想確保他明白一點，那就是我們歡迎他們（中國）的投資，我們也希望在他的國家加強投資。

問：你懷疑中國在巴拿馬投資的動機嗎？

答：是的。

問：怎麼說?

國務卿蓬佩奧：你看，我們看到全世界這種情況都在發生。巴拿馬是幸運的，他們是一個成熟的國家，擁有真實的經濟，GDP也在增長。所以跟其它一些國家來比，他們的狀況還不錯。但是我們看到中國在全球很多國家的掠奪性的行為，他們拿著大筆資金，但是加上條件，這讓那些國家的人民兩年、五年或是十年之後會處於很差的境地。我們認為如果中國想要投資，那很好，但是投資必須是透明公開的，而且要符合被投資國家的人民的最佳利益，而中國方面卻給對方施加一些條件，讓他們無法還債。

問：你怎麼說服巴拿馬拒絕中國的資金，那美國是不是要挺身而上，自己來投資？

答：像巴拿馬這樣的國家是很直接的。他們希望成為西方社會的一部分，他們希望按規矩、按法律、沒有腐敗地辦事，他們希望參加造福本國人民而且自己有經濟能力來這樣做的活動。他們並不是那種貧窮的、明知有附加條件也必須要接受貸款的國家。您剛才談到的就是要如何確保美國將在巴拿馬提供另外的選項，而且其它西方國家也會去巴拿馬，並確保本國人民能夠參與從長遠來說真正能夠造福於本國人民的商業活動。

問：顯然中國在那裡的動作很大，特別是一年前巴拿馬承認了中國，與台灣斷交。看起來中國正在進駐這個地區。

答：是的。中國試圖這樣做。我再強調一次，我們對中國的商業投資沒有意見。這是他們在世界競爭的權利。我相信如果我們與他們在世界範圍內競爭，我們會做得很棒。但是我們不能接受、也希望每個國家都明白的一點就是，當他們拿出來的條件看起來好得令人無法相信的時候，你基本上不該相信它。”

問：您有沒有跟中國談過在巴拿馬的貿易和業務？

答：我不覺得我特別提到了巴拿馬，但是我絕對提到過我們所認為的商業行為，而他們的國企與全球良好行為格格不入。

***

問：您最近在那個（東亞）地區。美國與南韓原本計劃在12月舉行的一些軍事演習被宣佈推遲。您是否期待，金正恩與特朗普總統會在不久的將來會晤?

答：是的。

問：您如何定義不久的將來？

蓬佩奧國務卿：我無法告訴您到底是什麼時候，因為我們還沒有確定，但是特朗普總統致力於實現這次會面。我們正在試圖尋找適合兩位領導人的時間和地點。很可能大約一個半星期後我和北韓外相將在這裡進行高層領導會晤，持續對話，好讓當兩位領導人會面時，能有真正的機會朝著去核化邁出又一大步。我兩周前到朝鮮的時候，金委員長向我重申了他的承諾，他將遵守他6月12日在新加坡對特朗普總統做出的承諾。我們將竭盡所能保證他兌現這項承諾，讓北韓人民能夠有更加光明的未來。特朗普總統致力於幫助北韓達到這個目標。

問：您與金正恩談判的時候，有什麼是讓您最意外的？

答：天哪，您知道，這是幾十年的大難題了，我不覺得有什麼會讓我意外的。北韓把自己的核武庫或是擁有核武庫這種的諾言當作他們的國家安全核心，所以當金委員長告訴我們他做出戰略性的決定，也就是北韓不需要核武庫也能讓國家成功，這對於一名北韓領導人來說是很艱難的挑戰。他做出這個決定我很高興，但執行起來是複雜的，而且需要時間。所以只要我們在取得進展，而他們沒有發射導彈或是核子試驗以進一步完善他們的專案，我認為那就一切都好。

可惜係班窮鬼國家覺得西方投資唔夠吸引，反而支那毒品更易入口

飲毒品止渴